cat /etc/shells = mostra todos os shells
dash = o shell que utilizamos
cd .. =volta uma pasta <
ls = lista arquivos da pasta
ls -a = lista e mostra os arquivos ocultos
ls -lha = mostra mais detalhes
TAB = auto completa
escreve o comando + TAB = mostra todos os comandos que tem com aquele comando
setas ^ = mostram os comandos digitados anteriormente
history = historico de comandos digitados
cd ~ = volta para o diretório home
cd - =volta para o diretorio anterior
cd = leva para a pasta que queremos
pwd = mostra onde vc está
crl+d = exit
crtl+l = limpa o prompt
------------------,ucd
quando começa com D é um diretório -
drwx------- 2 root root 4,OK jul 19 22:23
quando começa com - é um Arquivo

caminho raiz = o / faz procurar no root= cd /usr, se vc procurar cd /lib e lib não tiver no root vai dar erro
caminho relativo = cd usr procura 'usr' exatamente na pasta que vc está, se vc procurar cd lib e lib estiver no root e não na pasta que vc se encontra vai dar erro tbm
caminho absoluto= caminho completo digitado /usr/lib/systemd


-------------
halt= desliga a maquina
reboot=desliga
shutdown -h = desliga
poweroff= desliga
init 0 desliga/ init 6 reinicia  maquina
shutdown --help = mostra opçoes
shutdown -h 18:00 (ou +30, daqui 30 min) = agenda o desligamento
shutdown -c = cancela o desligamento
shutdown - r +30 "vou desligar galera"= manda um avisa do reboot p/ o usuario





 
